【重奪區議會】居民不滿業委縱容僭建觀音廟搞神功戲 張偉超：唔企出來 問題唔會解決

【重奪區議會】居民不滿業委縱容僭建觀音廟搞神功戲 張偉超：唔企出來 問題唔會解決

區議會選舉愈來愈近，消失良久不見音訊的區議員，近月突然現身社區。派油派米、平飛睇戲、超抵旅行團，一向籠絡人心，旦求換得勝利一票。

「我是地區工作者，但其實都係兼職乖孫。」 無蛇齋餅粽、無黨派、無資源，90後的張偉超三年來不斷落區做服務，度血壓、血糖，不假手於人。「（老人家）想要的未必係物質上，而係實質上的關心。每個星期去見見他們，每個星期去接觸他們，他們會當正我是孫一樣。」

「醫生話呢血糖無事…同你上次講一樣。」 「咁咪好囉，無事就好。」訪問期間，買餸路過的老人家主動拍拍超仔，閒話家常般。「你下次叫埋佢過來，檢查一下。」

張偉超在景林邨出身，附近的中學、IVE讀書。傘運後醒覺，與一班後生仔組成「將軍澳青年力量」，踏出第一步想規劃社區。「景林係將軍澳第一批公屋，鄰里關係很親密，會唔閂門。好想保留呢份感覺。」自佔中後，街坊曾因政見撕裂，他落區卻不分黃或藍，於眼鏡店工作的他，更曾為街坊驗眼、漂書，「就算親建制都好，見到我嘅服務都會信任我。」

「自己都草根出身，都係打工先養到自己。當你對社會有願景嘅，但唔行多步，咁多年都係達不到的，係唔係要袖手旁觀？」地區工作，不只打理念牌。支持民主自由，也要實際作為。「深耕細作就係一班反生仔講得最多的事，之後我們有無能力去做到呢件事？」

法團權力過大 冀監察制衡

景林一向龍蛇混雜，亦有很多根深蒂固的問題。2011至12年間，邨內發生多宗自殺案，居民自發大搞打齋神功戲。齋期前後，有居民非法在花槽旁邊搭建袖珍觀音廟，廟的後方更把部份樹林剷走建棚屋。有居民多次向房屋署投訴，指有人擅改公共地方用途。曾經被清拆、釘契，觀音廟在不久又翻生。「當民政想介入的時候，就話第三者已經出信，法團都唔肯處理。」

「法團的問題愈來愈浮面，居民發現更多的問題。公屋有些賣了，業權係其他人同房署身上，問題就會好複雜。」本刊曾經踢爆，立案法團與觀音廟的關係千絲萬縷，除了包庇僭建問題外，每年借出場地大搞神功戲。場地位置與民居甚近，由早到晚，聲浪甚至擾民。戲壇一角，列出居民的捐款，數字達五位數至六位數不等。然而，觀音廟從來沒公開香油錢的下落。 「一個神功戲得七日，當我們想嘗試去做，政府想去了解，其實場戲都完了，每年都有個咁的事發生。」作為居民的張偉超，尊重居民的宗教自由，「佢係一個不合理的地方出現，應該係申請係合法嘅地方或合法咁申請。」

然後，任由居民反對，始終無法阻止觀音廟的問題，源於業委會擁有大量授權票，「管理處配合法團去收啲授權書，『呢堆票就係我們法團授權的』就係好大的持份者。變相就變成很多解決不到的問題。」即使居民逼爆會議的禮堂投票，亦無辦法改變現況。

而業委會擁有開支批錢的權力，卻無法受制衡。「法團依家唔算話好透明嘅，佢會有財政紀錄，但發現魚池餵魚，因為佢一季一季去計，有個月三萬元、五萬元至七萬元都有，幾萬蚊去餵魚，是否合理呢？睇唔到，嗰啲細節，會議紀錄要再問佢拎，都會有留難你。我們如何去阻止？只係睇到賬目問題，實際點去阻止，居民要入手人去做，依家法團的權力都係好大。」 儲備倒水般，是否用得其所，仍是謎團。最令他擔心的，是維修基金儲備問題。「維修基金呢我哋同其他係爭好遠嘅，我哋得返幾百萬。我哋大家去到30年啦，其實呢有機會呢政府、房署，就要我哋可能要做一個維修嘅工程。」若基金不足，業主需夾錢合資，「所以法團批錢用錢係好緊要。」

然而不是業主的他，無法參與法團。曾經有街坊想踢爆惡行，卻反遭恐嚇及打壓，最終賣樓遠離。今次他連名帶姓走出來，就是希望有更多人敢企出來，「當居民，區議員都唔敢再出面的時候，都唔會有主動有人出來做，而如果我肯出來，牽頭走出來，大家會唔會肯發聲呢？」與法團對著幹，與過往區議員大相徑庭。「問題只會越嚟越大佢唔會自己好返 ，就好似香港咁，唔肯出來，就唔會解決到問題。」

撰文：黎雅婷

攝影：廖健昌 梁正平

註：區議會選舉西貢區景林選區（Q22），候選人包括：張偉超（將軍澳青年力量、獨立民主派）、林咏然、温啟明（民建聯）